\section{Ablauf des Live-Konzerts}
Das gesamte Konzert findet in einer Geschwindigkeit von 128 Schlägen pro Minute statt. Dies wird erreicht, indem zu Beginn einmal der Befehl \texttt{setcps (128/60/4)} ausgeführt wird.

\subsection{Klangbad mit Gong Schwebung}
 Das Konzert beginnt mit dem Klang von zwei Klangschalen des gleichen Tones. Anschließend wird der Klang einer der beiden Klangschalen mit dem \texttt{fshift}-Effekt von TidalCycles modifiziert. Durch die leichte Frequenzverschiebung eines der beiden Töne entsteht eine Schwebung (siehe Abschnitt~\ref{sec:schwebung}). Da \texttt{fshift} alle Frequenzanteile um denselben konstanten Betrag verschiebt ($f_i \mapsto f_i + \Delta f$), schwebt jedes Partialpaar des obertonreichen \texttt{supergong}-Samples mit derselben Frequenz $\Delta f$ -- anders als bei einem multiplikativen Pitch-Shift, bei dem jede Harmonische eine andere Schwebungsfrequenz erhielte. Dadurch entsteht trotz des inharmonischen Klangs eine einzige, klar definierte Schwebung. Der Effekt ist dabei so eingestellt, dass eine Frequenzverschiebung von $k \cdot \frac{128}{60}$ mit $k \in \mathbb{N}$ stattfindet. Dadurch wird eine Schwebungsfrequenz erzeugt, die ein ganzzahliges Vielfaches der Schlagrate (Schläge pro Sekunde) beträgt. Die Wellenbäuche bzw. -Knoten der Schwebung passen damit zum Puls der Musik. Die Umsetzung in TidalCycles ist in Listing~\ref{lst:tidal-schwebung} zu sehen. Die Funktion \texttt{gong} erzeugt hierbei zwei Töne, von welchen einer mit dem \texttt{fshift}-Effekt modifiziert wird. Der Parameter \texttt{shift} entspricht dabei dem oben genannten $k$ und kann beliebig verändert werden, um die gewünschte Schwebungsfrequenz zu erzeugen.

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={Erzeugung von \texttt{supergong}-Tönen mit Parametrisierung der Schwebungsfrequenz.}, label={lst:tidal-schwebung}]
let bpm = 128
setcps (bpm/60/4)

gong shift = stack [ slow 2 $ n "f3" # s "supergong"
                   , slow 2 $ n "f3" # s "supergong" # fshift (shift * bpm/60)
                   ]

d1 $ gong 2 # gain 0.6
\end{lstlisting}

\subsection{Percussions}
Nun werden geschlossene Highhats hinzugefügt, welche mit einem Tiefpassfilter moduliert werden. Die Filterfrequenz wird hierbei mit einem Sinus der halben Schwebungsfrequenz geändert. Über 32 Cycles werden die Highhats langsam lauter (vgl. Listing~\ref{lst:tidal-high-hats}).

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={fadeIn der Highhats}, label={lst:tidal-high-hats}]
d6 $ fast 1 $ sound "superhat*8" 
  # lpf (fast 2 $ range 1000 "1500" $ sine)
  # gain 0
  # room 0.2

xfadeIn 6 32 $ fast 1 $ sound "superhat*8" 
  # lpf (fast 2 $ range 1000 "1500" $ sine)
  # gain 0.7
  # room 0.2
\end{lstlisting}

\subsection{Bass}
Jetzt wird datagraph als Tonquelle zugeschaltet und erhält die Noten für einen tiefen Bass-Sound von TidalCycles. Dieser wurde mithilfe des Software-Synthesizers, der in Abschnitt~\ref{sec:softwaresynth} beschrieben wird, modular zusammengebaut, besteht aus zwei Sägezahnschwingungen und besitzt verschiedene Parameter, welche über Drehknöpfe des MIDI-Keyboards angepasst werden können (vgl. Abschnitt~\ref{sec:MIDI-CC}).

Die vier einstellbaren Parameter sind eine Frequenz-Verschiebung einer der beiden Sägezahnschwingungen (ähnlich wie bei den Klangschalen um $k \cdot \frac{128}{60}$), um eine gezielte Schwebung zu erzeugen, ein Tiefpassfilter, mit dem der Klang zwischen Sägezahn und harmonischer Schwingung verändert werden kann (vgl. Abschnitt~\ref{sec:sawtooth}), ein Lautstärke-Regler und eine Einstellung, mit welcher ein Filter, der wiederum an den Attack-Wert der beiden Schwingungen gebunden ist, eingestellt werden kann.

Der Bass wird zunächst mit einem Filterwert nahe der Grundfrequenz des Tons und einer Schwebung gleich der der Klangschalen verwendet. Nun wird ein Filter auf die Klangschalen angewendet, bevor diese ganz entfernt werden.

\subsection{Rhythmus und Synth}
Verschiedene Schlag-Elemente, des typischen 808 Percussion Samples (vgl. \ref{sec:ambient-techno}, Listing~\ref{lst:tidal-drums}), werden zugeschaltet sowie der \textit{Korg Volca Keys}-Synthesizer. Dieser spielt zunächst jedoch nur einzelne Töne zu Beginn jedes zweiten Taktes und keine Melodie (vgl. Listing~\ref{lst:tidal-synth-init}). Durch Einstellen eines hohen Delay-Feedbacks und Veränderung der Zeit-Komponente wird eine Art Tremolo mit schwankender Tonhöhe erzeugt (siehe Abschnitt~\ref{sec:delay}).

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={Drum Pattern}, label={lst:tidal-drums}]
d7 $ slow 1 $ "[808bd <[808sd 808oh] [808oh 808oh*2]>]*2" # gain 0.7 # lpf 2500
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={MIDI Weiterleitung an analogen Synth}, label={lst:tidal-synth-init}]
d8 $ slow 2 $ s "mydevice" # n "<-2, 1, 5>"
\end{lstlisting}


\subsection{Pad}
%TODO:  bringt der lpf wirklich was?? %
Ein Pad wird aus drei zyklisch wechselnden Akkorden innerhalb der pentatonischen \texttt{minPent}-Skala erstellt (vgl. Listing~\ref{lst:tidal-pad}, vgl. typische Skala für Ambient aus Kapitel~\ref{sec:ambient}). Das Pad erzeugt eine Hintergrundtextur und fügt gleichzeitig eine melodische Ebene hinzu.
Eine lange Attack-, Sustain- sowie Release-Zeit sorgt dafür, dass die Akkorde ohne hörbaren Einsatzpunkt einschwingen und weich ineinander übergehen. In Kombination mit \texttt{legato} überlappen sich aufeinanderfolgende Akkorde zeitlich fast, sodass der perkussive Charakter eines klassischen Akkordanschlags vermieden wird und ein durchgehender Klang ensteht. Ein stark ausgeprägter Reverb (\texttt{room 0.9}, \texttt{size 0.95}) verleiht dem Pad abschließend die räumliche Tiefe für den sphärischen Gesamtklang.

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={Erzeugung Hintergrund Pad}, label={lst:tidal-pad}]
d3 $ slow 2 $ n ( scale "minPent" "<[-2, 1, 5] [1, 3, 4, 7] [0, 3, 7]>") # s "superzow"  
  # attack 1
  # release 1            
  # legato 0.99
  # lpf (slow 20 $ range 200 "1000" $ sine)
  # amp (slow 10 $ range 0.3 0.9 $ sine)  
  # room 0.9 # size 0.95    
  # gain 0.7
\end{lstlisting}

\subsection{Randomisierung}
Im weiteren Verlauf des Stücks wird der analoge Synthesizer durch eine randomisierte Notenfolge angesteuert, um die Komplexität gezielt zu manipulieren (vgl. Listing~\ref{lst:tidal-synth-rand}). Zusätzlich lässt sich mittels \texttt{degradeBy} die Anzahl der gespielten Noten verändern. Die Funktion entfernt jedes Event mit einer übergebenen Wahrscheinlichkeit zwischen 0 und 1. Über den Verlauf des Stücks werden dabei unterschiedliche Werte eingesetzt, um die Komplexität gezielt zu erhöhen oder zu reduzieren. Bei einem Wert von 0.8 wird jedes Event der randomisierten Noten mit einer Wahrscheinlichkeit von 80\,\% entfernt, wodurch deutlich weniger Noten gespielt werden. Bei einem Wert von 0.3 bleibt hingegen der Großteil der Events erhalten, was im Hauptteil des Stücks für eine höhere Komplexität genutzt wird.

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption={Randomisierung der Synth Noten}, label={lst:tidal-synth-rand}]
d8 $ slow 2 $ degradeBy 0.3 $ n (scale "minPent" (fmap fromIntegral $ randrun 8)) # s "mydevice"
\end{lstlisting}

\subsection{Ausklang}
Das Musikstück endet, indem es wieder zum Gong zurückkehrt, mit dem es begonnen hat. Die übrigen Texturen werden währenddessen nach und nach ausgeblendet, bis schließlich nur noch der Gong zu hören ist und auch dieser langsam verstummt. Damit schließt sich der eingangs beschriebene Spannungsbogen: Das Stück kehrt zu den Schwebungen zurück, die während der gesamten Spieldauer sein klangliches Fundament bildeten.

\subsection{Techniken für graduelle Übergänge}
Zusammenfassend werden im Stück drei Techniken für graduelle Übergänge genutzt: \texttt{xfadeIn} blendet ganze Klangelemente über die Lautstärke ein und aus (z.\,B. \texttt{xfadeIn 6 32 \$ ... \# gain 0.7}), \texttt{interpolateIn} überführt die Parameter einer laufenden Stimme kontinuierlich in neue Zielwerte (z.\,B. \texttt{interpolateIn 1 32 \$ gong 2 \# gain 0.5}), und \texttt{range} in Kombination mit \texttt{sine} moduliert einen beliebigen Parameter fortlaufend zwischen zwei Grenzwerten (z.\,B. \texttt{lpf (range 1000 "5000" \$ sine)}). Letzteres lässt sich auch auf die Schwebungsfrequenz des Gongs anwenden (vgl. Listing~\ref{lst:tidal-gong-range}). Alle drei Techniken werden eingesetzt um abrupte Sprünge zugunsten kontinuierlicher Übergänge zu vermeiden. Dieses Prinzip entspricht dem stilistischen Mittel von Ambient Techno aus Kapitel~\ref{sec:ambient-techno}.

\begin{lstlisting}[caption={Modulation der Schwebungsfrequenz mittels \texttt{range} und \texttt{sine}}, label={lst:tidal-gong-range}]
d1 $ gong (slow 4 $ range 2 4 $ sine) # gain 0.6
\end{lstlisting}